\subsection{Сравнение результатов детектирования}

В проекте применяется две реализации детектора транспортных средств, причем
вариант, использующий нейронную сеть YOLOv2, можно конфигурировать несколькими
способами: применяя модели, обученные на разных выборках, и изменяя размер
входного изображения \cite{yolov2}.

В тестах участвовали модели нейронных сетей, обученные на следующих выборках:
\begin{itemize}
  \item MS COCO --- большой датасет, включающий в себя более 80 классов.
  \item Датасет с конкурса Nvidia AI City Challenge, который содержит только
        классы транспортных средств.
\end{itemize}

\clearpage
Диапазон размеров входного изображения для нейросети YOLOv2:
\begin{itemize}
  \item 192x192;
  \item 256x256;
  \item 320x320;
  \item 384x384;
  \item 416x416;
  \item 480x480;
\end{itemize}

Дальнейшее уменьшение разрешения приводит к резкому снижению качества
детектирования, а при использовании изображений с размером превышающим 480х480
пикселей время работы достигает критических значений.

Сравнение проводилось по двум параметрам:
\begin{itemize}
  \item время работы детектора в миллисекундах;
  \item общее количество обнаруженных ТС на размеченной видеозаписи.
\end{itemize}

\subsubsection{Тесты производительности}

Замеры производились на ПК со следующей конфигурацией:
\begin{itemize}
  \item ОС: Kubuntu 18.04 amd64.
  \item Версия ядра: 4.15.0-50-generic.
  \item Процессор: Intel Core i7-2600 3.4 ГГц.
  \item ОЗУ: 8 Гб.
\end{itemize}

Детектор основанный на алгоритме MOG2 не предъявляет высоких требований к
ресурсам и на указанной конфигурации выполняется за 1--3 миллисекунды.

Рисунок \ref{img_yolo_dependency} демонстрирует полученную зависимость
производительности нейронной сети YOLOv2 от разрешения подаваемого на вход
изображения. Экспериментальные результаты замеров времени выполнения
детектирования приведены на рисунке \ref{img_yolo_clocks}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{images/yolo_dependency.png}
  \caption{Зависимость времени от разрешения входного изображения}
  \label{img_yolo_dependency}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{images/yolo_clocks.png}
  \caption{Время работы нейронной сети YOLOv2 при различных размерах
    входного изображения}
  \label{img_yolo_clocks}
\end{figure}

\subsubsection{Тесты качества детектирования}

Как и в тестах производительности, размер входных изображений изменялся в
заданном диапазоне. Помимо этого, применялись разные модели СНС.

\clearpage
Сравнивая результаты, приведенные на рисунках \ref{img_yolo_coco} и
\ref{img_yolo_aicity}, можно определить две основные тенденции:
\begin{enumerate}
  \item При повышении разрешения изображения, улучшается качество
        детектирования, но до определенного момента. Далее качество либо не
        повышается, либо улучшения незначительны.
  \item Обучение на более релевантной для данной задачи выборке позволяет
        существенно улучшить получаемые результаты.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{images/yolo_coco.png}
  \caption{Результат использования модели, обученной на выборке MS COCO}
  \label{img_yolo_coco}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.8]{images/yolo_aicity.png}
  \caption{Результат использования модели, обученной на выборке Nvidia AI City Challenge}
  \label{img_yolo_aicity}
\end{figure}

\subsubsection{Верификация результата}

В результате проведенных тестов были выделены наиболее удачные конфигурации
детектора транспортных средств:

\begin{enumerate}
  \item На основе алгоритма вычитания фона MOG2.

        Приемлемый результат при минимуме затрачиваемых ресурсов.

  \item На основе YOLOv2, обученной на выборке Nvidia AI City Challenge, при
        размере входного изображения 384х384 пикселей.

        За меньшее время достигается результат, получаемый при использовании
        изображения 416х416.

  \item На основе YOLOv2, обученной на выборке Nvidia AI City Challenge, при
        размере входного изображения 320x320 пикселей.

        Заметное повышение быстродействия при незначительной потере в качестве.
\end{enumerate}

Сопоставление экспериментальных и реальных данных проводилось на основе
вычисленной интенсивности движения (рисунок \ref{img_verifying}). Также
полученные данные приведены в таблице \ref{table_verifying}.

\begin{table}[H]
  \caption{Верификация результата}
  \label{table_verifying}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|X|}
    \hline
    Метод & Общее количество ТС & Количество легковых автомобилей & Количество грузовиков & Средняя ошибка по каждому промежутку, \% & Ошибка по общему количеству ТС, \% \\
    \hline
    Ручная разметка & 42 & 39 & 3 &  --- & --- \\
    \hline
    MOG2 & 40 & --- & --- & 11 & 5 \\
    \hline
    YOLOv2 384x384 & 41 & 39 & 2 & 6 & 2.4 \\
    \hline
    YOLOv2 320x320 & 42 & 38 & 4 & 11 & 0 \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{images/verifying.png}
  \caption{Верификация результата}
  \label{img_verifying}
\end{figure}

На маломощных аппаратных платформах, при отсутствии необходимости в
классификации транспортных средств, оказывается оправданным применение
детектора, реализованного с помощью классических алгоритмов обработки
изображений. Метод, использующий нейронную сеть YOLOv2 для обнаружения и
определения типа ТС, позволяет получать более точные результаты, но
затрачиваемое на обработку кадра время возрастает на два порядка.Также стоит
отметить, что согласно закону больших чисел при увеличении тестового интервала
ошибка каждого метода будет уменьшаться.
